\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

Chương này trình bày lý do lựa chọn đề tài, định nghĩa bài toán, các đóng góp chính và bố cục của khóa luận.

\section{Lý do lựa chọn đề tài}
\label{sec:dvd}

Mỗi năm, hàng triệu người Việt Nam đi xin việc. Tài liệu đầu tiên họ gửi cho nhà tuyển dụng là \textit{hồ sơ việc làm}, hay còn gọi là CV. Một bản CV viết tốt giúp người xin việc có nhiều cơ hội được mời phỏng vấn hơn. Ngược lại, một bản CV không phù hợp với vị trí ứng tuyển có thể bị loại ngay từ vòng đầu.

Hiện nay, phần lớn các công ty lớn không đọc CV bằng tay nữa. Thay vào đó, họ dùng \textit{phần mềm sàng lọc tự động} để chọn ra những bản CV phù hợp nhất với vị trí cần tuyển. Phần mềm này đọc văn bản trong CV, đối chiếu với mô tả công việc, rồi xếp hạng các ứng viên. Những bản CV không phù hợp thường bị loại trước khi nhà tuyển dụng đọc tới. Theo một báo cáo của Jobscan \cite{jobscan2023}, hơn 98\% các công ty lớn nhất tại Mỹ dùng loại phần mềm này. Một khảo sát của TopCV \cite{topcv2023} cho thấy hơn 75\% CV của ứng viên Việt Nam bị loại ngay ở vòng sàng lọc -- thường là do lỗi định dạng, thiếu từ khóa, hoặc trình bày không rõ ràng.

Với người đi xin việc tại Việt Nam, việc viết một bản CV tốt còn khó hơn vì:

\begin{itemize}
    \item Các công cụ tạo CV phổ biến (Canva, Zety\dots) chỉ cho mẫu thiết kế đẹp, không kiểm tra xem nội dung CV có thực sự phù hợp với vị trí ứng tuyển hay không.
    \item Các dịch vụ phân tích CV chuyên nghiệp (Sovren, Textkernel\dots) có giá cao và chỉ phục vụ doanh nghiệp tuyển dụng, không phải ứng viên.
    \item Phần lớn công cụ trên thị trường được thiết kế cho tiếng Anh; hỗ trợ tiếng Việt còn rất hạn chế.
\end{itemize}

Trong vài năm gần đây, các \textit{mô hình ngôn ngữ lớn} -- nổi tiếng nhất là ChatGPT \cite{openai2023gpt4} -- đã chứng minh khả năng đọc hiểu văn bản gần như con người. Khả năng này có thể dùng vào hai việc: (i) tự động đọc một bản CV và tách ra các thông tin cần thiết như tên, kinh nghiệm, kỹ năng; và (ii) so sánh CV với mô tả công việc để gợi ý cách viết lại cho phù hợp hơn. Tận dụng cơ hội đó, sinh viên chọn đề tài xây dựng một ứng dụng web giúp người dùng tạo và tối ưu CV, đồng thời thực hiện một thí nghiệm để so sánh ba cách \textit{đo độ phù hợp} giữa CV và mô tả công việc.

\section{Định nghĩa bài toán}
\label{sec:def_problem}

Khóa luận giải quyết hai bài toán liên quan đến nhau:

\textbf{Bài toán 1 -- Hỗ trợ tạo và phân tích CV.} Xây dựng một ứng dụng web cho phép người dùng:

\begin{itemize}
    \item Tải lên bản CV có sẵn (định dạng PDF hoặc DOCX), ứng dụng tự động tách thông tin trong CV thành các phần rõ ràng: thông tin liên hệ, tóm tắt nghề nghiệp, kinh nghiệm làm việc, học vấn, kỹ năng.
    \item Chỉnh sửa CV theo từng phần, vừa sửa vừa xem trước kết quả ngay lập tức.
    \item Tải CV về máy ở hai định dạng phổ biến (PDF, DOCX) tuỳ theo nơi nộp.
    \item Sử dụng được bằng cả tiếng Việt và tiếng Anh.
\end{itemize}

Một yêu cầu thêm là: việc dùng mô hình ngôn ngữ lớn để phân tích CV tốn phí (mỗi lần gọi đều mất một khoản tiền cho nhà cung cấp dịch vụ). Vì vậy cần tìm cách giảm chi phí mà vẫn giữ được độ chính xác.

\textbf{Bài toán 2 -- So sánh ba cách đo độ phù hợp giữa CV và mô tả công việc.} Cho trước một bản CV và một mô tả công việc, cần \textit{tự động cho ra một con số trong khoảng 0--100} thể hiện độ phù hợp giữa CV và công việc đó. Khi có nhiều CV ứng tuyển vào cùng một vị trí (hoặc một ứng viên muốn xét nhiều vị trí cùng lúc), con số này dùng để sắp xếp thứ tự từ phù hợp nhất đến ít phù hợp nhất.

Có ba cách làm phổ biến để tính ra con số đó:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Cách 1 -- Đếm trùng từ:} đếm xem CV và mô tả công việc có chung những từ nào, rồi tính một con số đại diện cho mức độ trùng lặp. Cách này đơn giản, nhanh, miễn phí, dùng làm điểm so sánh nền.
    \item \textit{Cách 2 -- So sánh nghĩa:} dùng một mô hình đã huấn luyện trước để biến CV và mô tả công việc thành dạng số học, sau đó so sánh xem hai văn bản có gần nhau về mặt ngữ nghĩa hay không. Cách này nhận ra được cả những trường hợp viết khác từ nhưng cùng nghĩa (ví dụ ``frontend developer'' và ``UI engineer'').
    \item \textit{Cách 3 -- Nhờ mô hình ngôn ngữ lớn chấm điểm:} đưa cả CV và mô tả công việc cho mô hình đọc, rồi yêu cầu cho điểm trực tiếp. Cách này thường thông minh nhất nhưng cũng tốn chi phí và chậm nhất.
\end{enumerate}

Câu hỏi đặt ra là: cách nào cho kết quả xếp hạng tốt nhất? Cách nào đáng đồng tiền nhất khi đưa vào sử dụng thực tế? Khóa luận trả lời hai câu hỏi này qua một thí nghiệm có kiểm định thống kê đầy đủ, được trình bày chi tiết trong Chương 5.

\section{Đóng góp của khóa luận}
\label{sec:contributions}

Trong khóa luận này, sinh viên đã phát triển một hệ thống web hoàn chỉnh và thực hiện một thí nghiệm so sánh ba cách đo độ phù hợp giữa CV và mô tả công việc. Kết quả được đánh giá qua kiểm thử chức năng và bộ độ đo chuẩn dùng cho xếp hạng. Khóa luận có bốn đóng góp chính:

\begin{enumerate}
\item Sinh viên đã đề xuất và hiện thực phương pháp \textit{phân tích CV lai} -- kết hợp giữa cách xử lý văn bản truyền thống bằng biểu thức chính quy (cho các trường có cấu trúc rõ như email, số điện thoại) và mô hình ngôn ngữ lớn (cho phần kinh nghiệm làm việc viết tự do). Kết quả đánh giá trên 20 CV mẫu cho thấy cách lai giảm khoảng 56\% lượng dữ liệu phải gửi cho mô hình ngôn ngữ lớn, trong khi độ chính xác chỉ giảm 2--3\% -- một mức giảm chấp nhận được so với phần chi phí tiết kiệm được.
\item Sinh viên đã xây dựng trình soạn thảo CV tương tác cho phép chỉnh sửa theo từng phần, kéo thả sắp xếp thứ tự các mục, lưu tự động, và xem trước định dạng A4 ngay khi đang sửa. Trình soạn thảo hỗ trợ xuất CV ra hai định dạng phổ biến: PDF và DOCX.
\item Sinh viên đã phát triển hệ thống web hoàn chỉnh với nhiều cách đăng nhập (email, Google, LinkedIn), quản lý nhiều CV trực tuyến cho từng người dùng, và giao diện song ngữ Việt -- Anh. Hệ thống đã được kiểm thử qua 28 trường hợp kiểm thử chức năng (chi tiết ở Chương 5).
\item \textbf{Đóng góp nghiên cứu chính:} sinh viên đã thiết kế và thực hiện một thí nghiệm so sánh định lượng ba cách đo độ phù hợp CV -- mô tả công việc (đếm trùng từ, so sánh nghĩa, và nhờ mô hình ngôn ngữ lớn) trên 400 cặp dữ liệu công khai từ Kaggle. Kết quả được đánh giá bằng các chỉ số chuẩn cho bài toán xếp hạng, có kiểm định thống kê và khoảng tin cậy đầy đủ. Toàn bộ pipeline đánh giá -- gồm script, dữ liệu trung gian, kết quả -- được công bố mã nguồn mở để người khác có thể tái lập và tham chiếu khi lựa chọn phương pháp cho hệ thống tuyển dụng thực tế. Đây là đóng góp được trình bày chi tiết trong Chương 5.
\end{enumerate}

Toàn bộ mã nguồn của hệ thống và pipeline đánh giá được công bố tại kho lưu trữ: \url{https://github.com/les26dan/cv-builder}.

\section{Bố cục khóa luận}

Phần còn lại của báo cáo khóa luận được tổ chức như sau:

Chương 2 trình bày cơ sở lý thuyết liên quan, gồm tổng quan về mô hình ngôn ngữ lớn và kiến trúc Transformer, các kỹ thuật xử lý ngôn ngữ tự nhiên cho phân tích CV, kiến trúc ứng dụng web hiện đại, cơ chế hoạt động của phần mềm sàng lọc CV, các công nghệ nền tảng được sử dụng, và đặc biệt là cơ sở lý thuyết cho thí nghiệm so sánh ở Chương 5 (truy hồi thông tin, biểu diễn ngữ nghĩa, dùng mô hình ngôn ngữ lớn để chấm điểm, kiểm định thống kê).

Chương 3 trình bày quá trình phân tích yêu cầu và thiết kế hệ thống: đặc tả yêu cầu chức năng và phi chức năng, kiến trúc tổng thể ba lớp, thiết kế cơ sở dữ liệu với sáu bảng, thiết kế giao tiếp giữa các thành phần, thiết kế giao diện, và thiết kế quy trình phân tích CV.

Chương 4 mô tả quá trình hiện thực các thành phần chính của hệ thống: đăng nhập, tải lên và phân tích CV bằng phương pháp lai, trình soạn thảo CV tương tác, xuất CV và quản lý nhiều CV.

Chương 5 trình bày đóng góp nghiên cứu chính: thiết kế thí nghiệm và đánh giá định lượng ba cách đo độ phù hợp CV -- mô tả công việc trên dữ liệu công khai, trả lời hai câu hỏi nghiên cứu đặt ra. Chương gồm thiết kế thí nghiệm, xây dựng dữ liệu nhãn, các chỉ số đánh giá, kết quả định lượng kèm kiểm định thống kê, phân tích lỗi, và thảo luận các yếu tố ảnh hưởng đến tính tin cậy của kết quả.

Chương 6 tổng kết các kết quả đạt được, nêu các hạn chế của khóa luận và đề xuất hướng phát triển trong tương lai.

\end{document}
